<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="gazetteer_schema_persian.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<document>
    <metadata>
        <title>Tārīkh-i Humāyūn</title>
    </metadata>
    <gazetteer>
        <div type="section">
            <loc_sec id="47">
                <!-- Qarakul Province -->
                <!-- Section begins on f. 5a -->
                <ts type="geography">
                    <div type="heading">ولایت و حکومت دویم</div>
                     از ایالت بخارا قراکول ست مسافه آن از بخارای شریف هفت فرسخ است</ts>
                <ts type="lore">اینولایت بسیار وسیع و کثیر النفوس ست اهالی اینولایت همه اهل ثروة و
                    اغنیا اند تمام آنها گله دارند در سالف الزمان اینولایت بغایت وسیع بوده است در ظرف
                    یکقرن ربع اراضی آنرا غربا و شمالا و جنوبا ریگ احاطه نموده ست با وجود ذلک
                    آبادترین تومانات است</ts>
                <ts type="economic">اهالی آن بنابر عدم علم تجارة نمینمایند والا درینولایت مالک و
                    صاحب یک ملیون دو ملیون تنگه فراوان ست اکثر آنها تجاری های بخارا اغنی تر ند و
                    پوست قراکوی که از کمال شدةغنی از تعریف ست و باقلیم اوروپا و فرنگستان از بخارا
                    معزز تر ست درین ولایت از سایر ولایت ها بیشتر و پیشتر بهم میرسد</ts>
                <ts type="infrastructure">درین ولایت یک مدرسه سنگین و یک قاری خانه و بفنای قورغان آن
                    هشت عدد خانقاه سنگین و چوبین و چهار صد و هژده مساجد و مشتمل بر هشتصد و نه عدد
                    <pg folio="5b"/>
                    <div type="marginalia">۱۵۰۰۰۰ سکنه قراکول</div>
                     قریه و دارای یک لک و پنجاه هزار نفوس ست </ts>
                <ts type="agricultural">آب اینولایت بقدر کفایه نیست باوجود ذلک زراعت آن خوب ست اراضی
                    آنرا بدسال یکبار سقی نمایند بخوبی حاصل میدهد </ts>
                <ts type="nat-resources">بطرف غربی اینولایت معدن نمک موجود ست مسافه آن معدن از مرکز
                    قضای آن چهار فرسخ ست هر ساله متجاوز از ده هزار نفر صاحب امراض عصبانی از قبیل عرق
                    النساء و وجع المفاصل و نقرس درین معدن از جهت تداوی میآیندو بعض آدمان خارجه آنرا
                    از آب های سایر معدنیات ترجیح میکنند</ts>
                <ts type="sacred">
                    <!-- This pushes the definition of "sacred" a bit, but deals with early Islamic history -->
                    و بطرف شرقی اینولایت بموضع پیکند بدرون ریگ خرابه شد مدینة البخار ست بخارای اصلی
                    قدیمی آن ست و عبدالله بن زیاد در آنجا محاربه نموده ست و الآن تمام سور و قلعه و
                    ارک آن و بعض عمارات آن باقی ست لیکن بمآل و مضمون آیهً کریمهً
                    <intertext quran_id="">و هی خاویةٌ علی عروشها</intertext>
                     است و مردمان پیکند اطراف آنرا حفر مینمایند سیم و زر مسکوک و بعضی اشیای قدیمه
                    مییابند و ازین راه و ممر کسب معاش مینمایند
                    <pg folio="6a"/>
                     سبب خرابی اینولایت اولا محاربه دهشت <flag type="orthography">نال</flag> قشون اعراب گردیده و ثانیا ریگ احاطه
                    نموده است ازیندو سبب خراب گردیده است </ts>
            </loc_sec>
        </div>
    </gazetteer>
</document>
