<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/gazetteer_schema_persian.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<document>
    <metadata>
        <title>Tārīkh-i Humāyūn</title>
        <!--        <author>Muḥammad Ṣādiq Qarāwul Bīgī Gulshanī Bukhārī</author>
        <repository>Institute of Language, Literature, Oriental and Written Heritage of Tajikistan</repository>
        <ref_no>2968</ref_no>-->
    </metadata>
    <gazetteer>
        <div type="section">
            <loc_sec id="47">
                <!-- Qarakul Province -->
                <!-- Section begins on f. 5a (image 1071)-->
                <ts type="geography">
                    <div type="heading">ولایت و حکومت دویم</div>
                    <ts type="geography">از ایالت بخارا قراکول ست مسافه آن از بخارای شریف هفت فرسخ
                        است</ts>
                </ts>
                <ts type="lore">اینولایت بسیار وسیع و کثیر النفوس ست اهالی اینولایت همه اهل ثروة و
                    اغنیا اند تمام آنها گله دارند در سالف الزمان اینولایت بغایت وسیع بوده است در ظرف
                    یکقرن ربع اراضی آنرا غربا و شمالا و جنوبا ریگ احاطه نموده ست با وجود ذلک
                    آبادترین تومانات است</ts>
                <ts type="economic">اهالی آن بنابر عدم علم تجارة نمینمایند والا درینولایت مالک و
                    صاحب یک ملیون دو ملیون تنگه فراوان ست اکثر آنها تجاری های بخارا اغنی تر ند و
                    پوست قراکوی که از کمال شدةغنی از تعریف ست و باقلیم اوروپا و فرنگستان از بخارا
                    معزز تر ست درین ولایت از سایر ولایت ها بیشتر و پیشتر بهم میرسد</ts>
                <ts type="infrastructure">درین ولایت یک مدرسه سنگین و یک قاری خانه و بفنای قورغان آن
                    هشت عدد خانقاه سنگین و چوبین و چهار صد و هژده مساجد و مشتمل بر هشتصد و نه عدد
                    <pg folio="5b"/>
                    <div type="marginalia">۱۵۰۰۰۰ سکنه قراکول</div>
                     قریه و دارای یک لک و پنجاه هزار نفوس ست </ts>
                <ts type="agricultural">آب اینولایت بقدر کفایه نیست باوجود ذلک زراعت آن خوب ست اراضی
                    آنرا بدسال یکبار سقی نمایند بخوبی حاصل میدهد </ts>
                <ts type="nat-resources">بطرف غربی اینولایت معدن نمک موجود ست مسافه آن معدن از مرکز
                    قضای آن چهار فرسخ ست هر ساله متجاوز از ده هزار نفر صاحب امراض عصبانی از قبیل عرق
                    النساء و وجع المفاصل و نقرس درین معدن از جهت تداوی میآیندو بعض آدمان خارجه آنرا
                    از آب های سایر معدنیات ترجیح میکنند</ts>
                <ts type="sacred">
                    <!-- This pushes the definition of "sacred" a bit, but deals with early Islamic history -->
                    و بطرف شرقی اینولایت بموضع پیکند بدرون ریگ خرابه شد مدینة البخار ست بخارای اصلی
                    قدیمی آن ست و عبدالله بن زیاد در آنجا محاربه نموده ست و الآن تمام سور و قلعه و
                    ارک آن و بعض عمارات آن باقی ست لیکن بمآل و مضمون آیهً کریمهً
                    <intertext quran_id="2:259">و هی خاویةٌ علی عروشها</intertext>
                     است و مردمان پیکند اطراف آنرا حفر مینمایند سیم و زر مسکوک و بعضی اشیای قدیمه
                    مییابند و ازین راه و ممر کسب معاش مینمایند
                    <pg folio="6a"/>
                     سبب خرابی اینولایت اولا محاربه دهشت مآل قشون اعراب گردیده و ثانیا ریگ احاطه
                    نموده است ازیندو سبب خراب گردیده است </ts>
                <!-- dahshat-ma'āl: terror-inducing, with ma'āl suffix meaning حاصل؛ نتیجه -->
            </loc_sec>
            <loc_sec id="46">
                <!-- Ghijduvan -->
                <!-- image 1072 -->
                <div type="heading">حکومت سیوم از ایالت بخارا قضای خرقانرود ست</div>
                <div type="marginalia">غجدوان</div>
                 اینولایت غجدوان شهر قدیم و بلده عظیم ست
                <ts type="geography">اینولایت طولانی ست طول آن از تحت قیر بابا دوغی تا موضع تل غندک
                    شرقا و غربا نه فرسخ ست متصل فراست و مزارع</ts>
                <ts type="infrastructure">بدرون قورغان آن از ابنیه قدیمه یک عدد حمام سنگین متین دارد
                    و یک عدد خانقاه سنگین موجود ست بسر مزار شیخ تاج الدین و هفت عدد مساجد دیگر بدرون
                    شهر دارد درون شهر آن هزار خانه دار ست شهر پیرمست و سلطان آباد اطراف قورغانرا
                    احاطه نموده جریان دارد در ترصع خندق شهر واقع گردیده است بسر مزار فایض الانوار
                    شیخ عبد الخالق بقضای شهر آن یک مدرسه سنگین از ابنیه میرزا الوغ بیگ موجود ست بسر
                    مزار فایض الانوار شیخ عبد الخالق بقضای شهر آن یک مدرسه سنگین از ابنیه میرزا الوغ
                    بیگ موجود ست و یک مدرسه چوبین دیگر نیز دارد و یک خانقاه سنگین دیگر بسر مزار صوفی
                    <flag type="orthography">چونید</flag>
                    <!-- Orthography is suspect; possibly Junayd instead of Chunayd --> نیز موجود ست
                    بغایت رفیع و متین ست
                    <pg folio="6b"/>
                     رسته و بازار آباد و معمور ست متجاوز از پانزده عدد سرای داردرسته و بازار آباد و
                    معمور ست متجاوز از پانزده عدد سرای دارد </ts>
                <ts type="ethnographic">اکثر مردمان قزاقیه نور اتأ از اینجا کار خود را سرانجام
                    میکنند به بخارا نمیآیند </ts>
                <ts type="economic">تجارت جامۀ پخته وار و الاچه و مویز و غلات انجا فراوان است اهالی
                    قورغان و فنای آن اهل ثروة اند و اهالی قرای آن دهقان و کاسب ستاهالی قورغان و فنای
                    آن اهل ثروة اند و اهالی قرای آن دهقان و کاسب ست</ts>
                <ts type="lore">مردمان اینتومان بموارد اعیاد ها بآتش بازی و موشک اندازی بغایت جسارت
                    دارند هر ساله چند نفر تلف و مجروح میشود مع هذا باز نمیایستن با استاذ شدن آن
                    مبالغ گزاف
                    <flag type="orthography">ی</flag>
                     صرف مینمایند و باسپتازی نیز شوق وافق دارند</ts>
                <ts type="nat-resources">درین ولایت اسپهای تازی نژاد فراوان ست</ts>
                <ts type="ethnographic">و مقدار پنچصد نفر هنود مجوس نیز درین جا بربا خوری مشغولند
                    کلیه نفوس اینولایت هفتاد هزار خانه دار ست و مشتمل ست </ts>
                <ts type="infrastructure"> بر پنصد و شصت قراء و هفتصد و پانزده مساجد و بیست شش عدد
                    عیدین و جمعه خوانی </ts>
                <ts type="sacred"> و بقریه بای خاتون بلب
                    <flag type="orthography">ند</flag>
                     درختست توت بغیات عظیم بسر راه بخارا قدم گاه بهاء الدین ست بزیارت شیخ
                    <flag type="transcription">ابد</flag>
                     الخالق رفته
                    <pg folio="6b"/>
                     بوده اند از ربع فرسخ ایستاده از قریه انف البیان زیارت نموده مراجعت نموده درخت
                    توت مذکور اثر قدوم مبارک آنجناب ست هر کس از بخارا بغجدوان رو آنرا میبیند</ts>
            </loc_sec>
            <loc_sec id="48">
                <!-- Wabkand -->
                <div type="heading">قضای سیوم از ایالت بخارا قضای کامات یعنی وابکند ست</div>
                <div type="marginalia">وابکند</div>
                <ts type="lore">تومان کامات المشهور بوابکند ست</ts>
                <ts type="geography">مسافه اینتومان تا بخارا سه فرسخ ست بجانب شمال بخارا واقعه
                    ست</ts>
                <ts type="economic">سر بازار و رسته آن بسیار آباد و معمور ست انتومان بسیار خوش هوا
                    <flag type="orthography">افزا</flag>
                     ست </ts>
                <ts type="lore">از آثار انبیه قدیمه درینجا منار سنگین آن ست که از انبیۀ الپ ارسلان
                    خان ست در تاریخ سنه ۴۵۵ بنا نموده ست و مسجد آن بسبب حرکت ارض منهدم شده ست </ts>
                <ts type="infrastructure">بجای آن الآن یک مسجد پنج وفتی بقریبی منار موجود ست و یک
                    مدرسه سنگین نیز دارد و یک قطعه خانقاه نیز مشتمل بر حجراة متعدده بسر مزار میر
                    خورد نیز موجود ست</ts>
                <ts type="lore">و دیگر از آثار قدیمه درین تومان خرابهً
                    <flag type="orthography">شر نرچق</flag>
                     ست که از مرکز قضای آن نیم فرسخ ست
                    <pg folio="7b"/>
                     مسافت دارد </ts>
                <ts type="economic">اکثر اهالی این مرزبوم تجار و صاحب ثروه اند</ts>
                <ts type="agricultural">و زراعت این تومان نیز خوب ست</ts>
                <ts type="ethnographic">و درین تومان از اولاد مجاهدین اسلام از قبیله نجیب عرب مقدار
                    سه هزار خانه دار موجود ست اینولایت پنجسد
                    <flag type="orthography">نه</flag>
                     و قریه را دارا است</ts>
                <ts type="infrastructure">و چهار صد و شصت مساجد دارد و دوازده عدد خانقاه عیدین و
                    جمعه خوانی دارد</ts>
                <ts type="ethnographic">کلیه سکنه این تومان مقدار پنجاه هزار خانه دار ست و قبیله های
                    منغیت و سرای و
                    <flag type="orthography">نیمن</flag>
                     از قبایل اتراک درین جا نیز بسیار ست و دیگر آن تاجک اند</ts>
                <ts type="lore">نظر بقول اهالی اینجا بو علی ابن سینا از قریه نرچق ست و بعض آنها
                    قایلند که از قریه
                    <flag type="orthography">کمشکندپست</flag>
                     اما نظر بقول مصنف کتاب روضه الصفاء از قرای نواحی جنوبی شهر بارا است</ts>
            </loc_sec>
            <!-- from img 1074 -->
            <loc_sec id="49"/>
        </div>
    </gazetteer>
</document>
